# Преговор - УПП, Седмица 3, 20.10.2023

&.presentation

&[title35

# Цикли, assert

&]




&[slide25

## Бележки от миналия път

- Видях две груби грешки в предадените решения, първо:

  ```cpp
  bool b;
  if (condition) b = true;
  ```
  
  Грешно е, понеже `condition` сам по себе си е от тип bool, с този `if` буквално не правите нищо.
  Правилния вариант е:

  ```cpp
  bool b = condition;
  ```

  Аналогично за:

  ```cpp
  bool b;
  if (!condition) b = true;
  ```

  правилното е:

  ```cpp
  bool b = !condition;
  ```

&]



&[middle

- второ:

  ```cpp
  a >= 48 && a <= 57
  ```

  Всяка буква действително съответства на определено число, дефинирано от ASCII стандарта.
  Наистина '0' е 48 и '9' е 57, обаче от вас **не** се очаква да помните ASCII таблицата!
  Също, ако не знаеш наизуст кои буква са тези числа, този израз е много неясен.

  Правилния вариант е просто да направите сравнения с буквите, все пак C++ ги "конвертира" (много грубо казано) към съответните ASCII стойности:

  ```cpp
  a >= '0' && a <= '9'
  ```

&]



&[slide

## С/без загуба на данни

&.br3

Получи се малко разногласие между това, което Ивана ви е казала и това което аз ви казах.
В края на деня, **конвертиране от int към unsigned int не губи информация!**

Цитирайки 4то издание на "The C++ Programming Language" глава 10.5:

> A conversion is value-preserving if you can convert a value and then convert the result back to it's original type and get the original value

Тоест, конвертирания при които не губиш битове, нямаш загуба на данни.

&]



&[slide

## 2s compliment

Интуитивно обяснение на 2s compliment.
Да приемем, че работим с тип данни, при който имаме само 3 бита.

Как бихме ги използвали, за да представим отрицателните числа?
Най-лесния начин е да погледнем най-левия (старшия) бит, ако е 0 значи е положително, ако е 1 значи е отрицателно, тоест `010` е 2, докато `110` е -2.
Ако разпишем всичките ни числа:

```
111 -3
110 -2
101 -1
100 -0
011  3
010  2
001  1
000  0
```

&]



&[middle

Това работи, обаче имаме един гигантски проблем: събирането не работи!
От математика знаем, че "2 - 1 = 2 + (-1)", тоест би трябвало да можем да съберем побитово 2 и -1 и да получим 1.
Ама,

```
2 + -1 = 010 + 101 = 111 = -3
```

Също, знаем, че "(-1) + (-1) = -2", обаче

```
-1 + -1 = 101 + 101 = 1010 имаме overflow, това се съкращава на 010 = 2
```

Излиза, че с тази схема не можем да събираме отрицателни числа както събираме положителни (или както събираме побитово).

Да не говорим, че ние имаме -0, което не ни трябва много.

&]



&[middle

Нека да помислим пак, да вземем само положителните:

```
011 3
010 2
001 1
```

Сега, искаме -1 да бъде такова число, различно от досега дефинираните (тоест което има единица в старшия си бит) така че "1 + -1 = 0".
Лесно се досещаме, че ако добавим към "001" числото "111", тогава тяхната сума ще предизвика overflow и резултата ще бъде 0:

```
001 + 111 = 1000 overflow, става 000
```

Нека тогава "-1 = 111".

&]



&[slide

Правейки същото за "2 + -2", намираме че

```
010 + 110 = 1000 overflow, става 000
```

Нека тогава "-2 = 110".
За "3 + -3" се досещаме, че "-3 = 101".
За сега имаме:

```
111 -1
110 -2
101 -3
100  x
011  3
010  2
001  1
000  0
```

100 не сме го използвали, обаче намерихме отрицателното число за всяко положително.
Да видим как работим с него, побитово "100 + 001 = 101", тоест "x + 1 = -3", следователно x ще бъде -4.

&]



&[middle

Това е идеята на "complements", дефинираме отрицателни числа, така че да използваме едно и също събиране между положителни и отрицателни.

Още от много старите "калкулатори" ([сумиращи машини](https://en.wikipedia.org/wiki/Adding_machine)), изваждането се е свеждало до събиране на положително и отрицателно число.

И това е причината защо `~ 2` връща `-3`:

```
~ 00000000000000000000000000000010
──────────────────────────────────
  11111111111111111111111111111101
```

И затова при `>>` със знаков тип имаме аритметическо отместване:

```
11111111111111111111111111111101 >> 1
─────────────────────────────────────
11111111111111111111111111111110
```

&]



&[slide

## Цикли

&.br4

- `while` цикъл

  ```cpp
  while (условие) {
      тяло
  }
  ```

  "условие" е булева стойност, като ако е `false` цикъла спира, докато ако е `true` "тяло" се изпълнява и после пак се проверява условие

&]



&[middle

- Може да си го представите като

  ```cpp
  if (условие) {
      тяло
  }
  else {
      спри
  }


  if (условие) {
      тяло
  }
  else {
      спри
  }
  ...
  ```

&]



&[slide

- `do-while` цикъл, като `while`, но "тяло" се изпълнява поне един път

  ```cpp
  do {
      тяло
  } while (условие);
  ```

  Нашият аналог е:

  ```cpp
  тяло
  
  if (условие) {
      тяло
  }
  else {
      спри
  }


  if (условие) {
  ...
  ```

&]



&[middle

- `for` цикъл

  ```cpp
  for (инициализация; условие; инкрементация) {
      тяло
  }
  ```

  "инициализация" се изпълнява само веднъж, преди всичко останало в цикъла  
  "условие" се изпълнява преди всяка итерация, като ако е `false` цикъла спира, докато ако е `true` продължава  
  "инкрементация" се изпълнява след края на всяка итерация

&]



&[slide

- Може да си представяте, че това на практика извършва:

  ```cpp
  инициализация

  if (условие) {
      тяло
  }
  else {
      спри
  }

  инкрементация

  if (условие) {
      тяло
  }
  else {
      спри
  }
  ...
  ```

&]



&[middle

- или използвайки `while` цикъл:

  ```cpp
  инициализация
  while (условие) {
      тяло
      инкрементация
  }
  ```

&]



&[slide

### Ключови думи

&.br3

- `break`: моментално прекратява изпълнението на цикъла

  При `for` цикли инкрементацията не се изпълнява след `break`

&.br2

- `continue`: продължи след края на сегашната итерация; тоест изпълнението на тяло се прекратява и започваме нова итерация

  При `for` цикли директно отива на инкрементация

&]



&[slide

## Assert


&.br3

Понякога е полезно да тестваме нашия код вътре в самия код.
Тоест, искаме на конкретно място в кода да проверим нещо.

```cpp
assert(condition);
```

Ако `condition` е `true`, нищо не се случва, обаче ако е `false` програмата моментално прекратява изпълнение.

Използва се повече като програмистки уред, тоест ако програмата спре заради `assert`, това е защото има някаква програмистка грешка.

&]
